\chapter{Electrónica}\label{sec:electronica}

\section{Modelo A}

El sistema de control del robot está formado por un controlador principal y 6
controladores distribuidos en cada una de las patas, como se muestra en la
figura \ref{fig:esquemabloqueshardware}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \newsavebox{\esquemabloqueshardware}
  \begin{lrbox}{\esquemabloqueshardware}
        \input{imag/tex/esquemabloqueshardware.tex} % croped
  \end{lrbox}
  \resizebox{0.85\textwidth}{!}{\usebox{\esquemabloqueshardware}}
		\caption{Diagrama en bloques del hardware}
		\label{fig:esquemabloqueshardware}
\end{figure}

Los controladores distribuidos se conectan al principal por medio de un BUS y
se utiliza una señal de sincronismo para la coordinación de movimientos.

A continuación se explicarán cada uno de los bloques.

\subsection{Controlador principal}

Para el controlador principal se eligió la placa BeagleBoard (rev. C4)
comercializada por beagleboard.org (\cite{beagleboardpage}). Esta placa, entre
muchas otras, utiliza el microcontrolador \emph{OMAP3530} en conjunto con otros
integrados para brindar al usuario un equipo con las capacidades de una netbook
pequeña pero de bajo consumo y bajo costo.

Las características principales de la placa son:
\begin{itemize}
	\item Microprocesador \emph{OMAP3530}
	\item 256MB de memoria NAND
	\item 256MB de memoria SDRAM
	\item Bahía para memorias SD/MMC
	\item USB OTG
    \item USB Host
    \item Integrado de manejo de potencia \emph{TPS65950}
\end{itemize}

La característica más importante por la que se utilizó esta placa es por el
microprocesador que utiliza. El \emph{OMAP3530} de la empresa Texas Instruments
(\cite{texasinstruments}) tiene como core un \emph{Cortex A8} de la empresa ARM
(\cite{armpage}) de $720~\text{MHz}$ con unidad de manejo de memoria (MMU). Esta
característica le permite ejecutar un sistema operativo Linux.

La interfaz de esta placa con el resto del sistema es a través del \emph{header} de
expansión. Los pines de entrada/salida de propósito general (\emph{GPIO})
expuestos en el \emph{header} de expansión, tienen funcionalidades configurables:

\begin{table}[H]
\tiny
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
    {\bf Pin} & {\bf Funcion especial} & {\bf GPIO} & {\bf OMAP3530 pin} \\\hline
    1 & 1V8           &     & \\\hline
    2 & 5V            &     & \\\hline
    3 & MMC\_DAT7     & 139 & AE3 \\\hline
    4 & MCBSP3\_DX    & 144 & AB26 \\\hline
    5 & MMC2\_DAT6    & 138 & AF3 \\\hline
    6 & MCBSP3\_CLKX  & 146 & AA25 \\\hline
    7 & MMC2\_DAT5    & 137 & AH3 \\\hline
    8 & MCBSP3\_FSX   & 143 & AE5 \\\hline
    9 & MMC2\_DAT4    & 136 & AE4 \\\hline
    10 & MCBSP3\_DR   & 145 & AB25 \\\hline
    11 & MMC2\_DAT3   & 135 & AF4 \\\hline
    12 & MCBSP1\_DX   & 158 & V21 \\\hline
    13 & MMC2\_DAT2   & 134 & AG4 \\\hline
    14 & MCBSP1\_CLKX & 162 & W21 \\\hline
    15 & MMC2\_DAT1   & 133 & AH4 \\\hline
    16 & MCBSP1\_FSX  & 161 & K26 \\\hline
    17 & MMC2\_DAT0   & 132 & AH5 \\\hline
    18 & MCBSP1\_DR   & 159 & U21 \\\hline
    19 & MMC2\_CMD    & 131 & AG5 \\\hline
    20 & MCBSP1\_CLKR & 156 & Y21 \\\hline
    21 & MMC2\_CLK0   & 130 & AE2 \\\hline
    22 & MCBSP1\_FSR  & 157 & AA21 \\\hline
    23 & I2C2\_SDA    & 183 & AE15 \\\hline
    24 & I2C2\_SCL    & 168 & AF15 \\\hline
    25 & REGEN        &     & \\\hline
    26 & nRESET       &     & \\\hline
    27 & GND          &     & \\\hline
    28 & GND          &     & \\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

La funcionalidad puede ser modificada por medio del pinmux del microprocesador.
En la siguiente tabla se pueden ver los distintos modos de cada pin: 

\begin{table}[H]
\tiny
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
    {\bf Modo 0} & {\bf Modo 1}    & {\bf Modo 2}       & {\bf Modo 3} & {\bf Modo 4} & {\bf Modo 5}       & {\bf Modo 6} & {\bf Modo 7} \\\hline
    mmc2\_dat7   & mmc2\_clkin     & mmc3\_dat3         &              & gpio\_139    & hsusb3\_tll\_nxt   & mm3\_rxdm    & safe\_mode   \\\hline
    uart2\_cts   & mcbsp3\_dx      & gpt9\_pwm\_e       &              & gpio\_144    &                    &              & safe\_mode   \\\hline
    mmc2\_dat6   & mmc2\_dir\_cmd  & cam\_shutter       & mmc3\_dat2   & gpio\_138    & hsusb3\_tll\_dir   &              & safe\_mode   \\\hline
    uart2\_tx    & mcbsp3\_clkx    & gpt11\_pwm\_       &              & gpio\_146    &                    &              & safe\_mode   \\\hline
    mmc2\_dat5   & mmc2\_dir\_dat1 & cam\_global\_reset & mmc3\_dat1   & gpio\_137    & hsusb3\_tll\_stp   & mm3\_rxdp    & safe\_mode   \\\hline
    mcbsp3\_fsx  & uart2\_rx       &                    &              & gpio\_143    & hsusb3\_tll\_data7 &              & safe\_mode   \\\hline
    mmc2\_dat4   & mmc2\_dir\_dat0 & mmc3\_dat0         &              & gpio\_136    &                    &              & safe\_mode   \\\hline
    uart2\_rts   & mcbsp3\_dr      & gpt10\_pwm\_ext    &              & gpio\_145    &                    &              & safe\_mode   \\\hline
    mmc2\_dat3   & mcspi3\_cs0     &                    &              & gpio\_135    &                    &              & safe\_mode   \\\hline
    mcbsp1\_dx   & mcspi4\_simo    & mcbsp3\_dx         &              & gpio\_158    &                    &              & safe\_mode   \\\hline
    mmc2\_dat2   & mcspi3\_cs1     &                    &              & gpio\_134    &                    &              & safe\_mode   \\\hline
    mcbsp1\_clkx &                 & mcbsp3\_clkx       &              & gpio\_162    &                    &              & safe\_mode   \\\hline
    mmc2\_dat1   &                 &                    &              & gpio\_133    &                    &              & safe\_mode   \\\hline
    mcbsp1\_fsx  & mcspi4\_cs0     & mcbsp3\_fsx        &              & gpio\_161    &                    &              & safe\_mode   \\\hline
    mmc2\_dat0   & mcspi3\_somi    &                    &              & gpio\_132    &                    &              & safe\_mode   \\\hline
    mcbsp1\_dr   & mcspi4\_somi    & mcbsp3\_dr         &              & gpio\_159    &                    &              & safe\_mode   \\\hline
    mmc2\_cmd    & mcspi3\_simo    &                    &              & gpio\_131    &                    &              & safe\_mode   \\\hline
    mcbsp1\_clkr & mcspi4\_clk     &                    &              & gpio\_156    &                    &              & safe\_mode   \\\hline
    mmc2\_clk    & mcspi3\_clk     &                    &              & gpio\_130    &                    &              & safe\_mode   \\\hline
    mcbsp1\_fsr  &                 & cam\_global\_reset &              & gpio\_157    &                    &              & safe\_mode   \\\hline
    i2c2\_sda    &                 &                    &              & gpio\_183    &                    &              & safe\_mode   \\\hline
    i2c2\_scl    &                 &                    &              & gpio\_168    &                    &              & safe\_mode   \\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Se diseñó una placa madre que permitiera conectar el controlador principal con
los servomotores y el sistema de potencia. En la figura \ref{fig:motherboard}
se puede ver el esquemático general de la placa donde se pueden apreciar las
distintas partes (esquemático completo en la sección \ref{part:esquematicos}).

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imag/png/motherboard.png}
		\caption{Placa madre de interconexión.}
		\label{fig:motherboard}
	\end{center}
\end{figure}

La tensión de lógica de la beagleboard es de $1.8~\text{V}$. Para poder
conectar con dispositivos de mayor tensión se utilizó el integrado {\bf
TXS0108} de Texas Instruments.

Para la comunicación exterior se utilizó un dongle Wifi (dispositivo USB que
permite la conexión a redes inalámbricas Wifi). Se utilizó un modelo de la
empresa Sweex de $2.4~\text{GHz}$ con soporte en el kernel linux.

El consumo máximo de esta placa, utilizando el microprocesador en su máxima
frecuencia es de $2~\text{W}$. El agregado de la placa Wifi hace que el consumo
total en $5~\text{V}$ llegue a los $800~\text{mA}$.

\subsection{Controladores distribuidos}

Para el control de posición de cada pata se utiliza un microcontrolador de 8
bits. Cualquier modelo que pudiese generar 3 PWM de $50~\text{Hz}$ y
comunicarse por {\bf I2C} era útil para la aplicación. Se eligió el {\bf
ATMega88} de la familia AVR, fabricado por la empresa ATMEL, en su formato TQFP
de 32 pines.  La decisión fue basada principalmente en sus módulos internos de
comunicación {\bf I2C} y generación de PWM que permiten a la aplicación trabajar
enteramente con interrupciones respondiendo lo más rápido posible.

El microcontrolador se utiliza como \emph{slave} {\bf I2C}. Por esta interfaz
recibe los comandos que configuran los ángulos de cada articulación y, junto a
una señal de sincronismos accesible por una interrupción externa, se hace
efectivo el seteo de estos ángulos.

En la figura \ref{fig:controladorpata} se ve el esquemático de esta placa.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imag/png/controlador_pata.png}
		\caption{Placa del controlador de cada pata.}
		\label{fig:controladorpata}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Bus de comunicación}

La comunicación elegida es una comunicación serial sincrónica. El procesador
central tiene el rol de \emph{master} y cada uno de los miembros es un
\emph{slave} dentro de un bus {\bf I2C}. Cada miembro se configura en la
programación con una dirección única que lo identifica en el bus.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \newsavebox{\busic}
  \begin{lrbox}{\busic}
		\input{imag/tex/busi2c.tex} % croped
  \end{lrbox}
  \resizebox{0.5\textwidth}{!}{\usebox{\busic}}
		\caption{Conexión de los miembros y el controlador principal en el BUS.}
		\label{fig:busi2c}
\end{figure}

El protocolo de comunicación y sincronismo fue explicado en la sección
\ref{sec:software}.

\subsection{Servomotores}

Los colores de los cables de conexión dependen de los fabricantes. Por ejemplo
en los servos analógicos de HiTec:

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}\hline
    [Negro] & Tierra \\\hline
    [Rojo]  & Alimentación ($4.8~\text{V}$ a $6~\text{V}$) \\\hline
    [Blanco o Amarillo] & Señal de control \\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Existen otras tensiones de alimentación en algunos servos pero estas son las
más comunes. El consumo varía según la carga en el eje.

En el robot se utilizan servos {\bf 1501MG} de la empresa {\bf PowerHD} con una
alimentación de $6~\text{V}$, pudiendo realizar un torque maximo de
$17~\text{Kgf cm}$ y una velocidad sin carga de $60^{\circ}$ en
$0.14~\text{s}$. La carga sobre los servos varía a lo largo del movimiento pero
en promedio el consumo es de $750~\text{mA}$.

\subsection{Sistema de alimentación}

Requerimientos de potencia:

\begin{itemize}
  \item {\bf Servomotores:} $6~\text{V}$, $750~\text{mA}$ en movimiento con carga.
  \item {\bf Beagleboard:} $5~\text{V}$, $800~\text{mA}$ en uso normal.
  \item {\bf Microcontroladores:} $5~\text{V}$, $100~\text{mA}$ cada uno.
\end{itemize}

El consumo total es de aproximadamente $21~\text{W}$ suponiendo que no hay
pérdida en la regulación.

Requerimientos de autonomía: por ser un robot móvil es inevitable el uso de
baterías, además es esperado que se pueda utilizar un mínimo de 20 minutos.
Utilizando una batería de $1500~\frac{\text{mA}}{\text{h}}$ se obtiene una
autonomía aproximada de 30 minutos.

Por su peso se eligió una batería de Litio Polímero. Las más comunes, en el
rango de corriente elegido, poseen una tensión de $11.1~\text{V}$ con lo cual
se hizo necesario regular tanto la tensión de alimentación de los motores como
la tensión de lógica.

Con este propósito se diseñó una placa (\ref{fig:sistemapotencia}) que utiliza 3
fuentes \emph{switching}, dos que regulan a $6~\text{V}$ y pueden entregar un máximo
de $6~\text{A}$ y una que regula a $5~\text{V}$ y que puede entregar un máximo
de $1.5~\text{A}$. Se utilizaron los módulos {\bf PTN78020W} y {\bf PTN78000W}
respectivamente. En la sección \ref{part:esquematicos} se pueden ver los
esquemáticos completos. 

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imag/png/sistema_de_potencia.png}
		\caption{Placa de potencia.}
		\label{fig:sistemapotencia}
	\end{center}
\end{figure}

\newpage
\section{Modelo B}

La electrónica del modelo B está dividida en dos placas, el controlador y la
placa de comunicación.

\subsection{Controlador}

El controlador (figura \ref{fig:freenove_controller}) es una placa basada en el 
diseño del {\bf Arduino Mega 2560} (\cite{arduino}) con el agregado de una etapa
potencia basada en baterías de litio-ion que proporcionan la alimentación para
el sistema.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width =0.4\textwidth]{imag/png/freenove_controller_raw.png}
		\caption{Controlador del modelo B.}
		\label{fig:freenove_controller}
	\end{center}
\end{figure}

Sin la placa de expansión de comunicación, el robot puede ser controlado
utilizando la conexión USB de la placa. Esta conexión crea un puerto serie
virtual que se conecta internamente al microcontrolador.

\subsection{Comunicación}

La placa de comunicación está basada en el microcnotrolador {\bf ESP8266}
otorgándole la capacidad de ethernet wifi al controlador. Esta placa se conecta
al controlador principal como un daughterboard (figura
\ref{fig:freenove_comms}).

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width =0.25\textwidth]{imag/png/freenove_comms_raw.png}
		\caption{Placa de comunicación del modelo B.}
		\label{fig:freenove_comms}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Servomotores}

En este modelo los servos utilizados son iguales a los del modelo A, en el
sentido de que son analógicos y se controlan por pwm, pero de mucha menos
fuerza. El modelo utilizado es el ES08AII de la empresa EMAX (figura \ref{fig:freenove_servo}).

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width =0.4\textwidth]{imag/png/freenove_servo_raw.jpg}
		\caption{Servomotores del modelo B.}
		\label{fig:freenove_servo}
	\end{center}
\end{figure}

Estos servos pueden realizar un torque de $1.8~\text{Kgf cm}$ cuando se los
alimenta con $6~\text{V}$. A esta alimentación pueden realizar un movimiento de
$60^{\circ}$ en $0.1~\text{s}$. 
